<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/COST-ELTeC/Schemas/master/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="eco_de_000033" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title ref="https://www.wikidata.org/entity/Q1167748">
     Das Erdbeben in Chili
    </title>
    <author ref="https://www.wikidata.org/entity/Q28494">
     Heinrich von Kleist
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      ELTeC conversion
     </resp>
     <name>
      Sören Barkey, Daniil Skorinkin
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="words">
     5401
    </measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher ref="https://www.uni-potsdam.de/de/digital-humanities/">
     DH Network Uni Potsdam
    </publisher>
    <distributor ref="https://zenodo.org/communities/eltec/">
     Zenodo.org
    </distributor>
    <date when="2023-04-09"/>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <title/>
     <author/>
    </bibl>
    <bibl type="printSource">
     <author/>
     <title/>
     <respStmt>
      <resp/>
      <name>
      </name>
     </respStmt>
     <pubPlace/>
     <publisher/>
     <date/>
    </bibl>
    <bibl type="firstEdition">
     <pubPlace/>
     <date/>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc n="eltec-1">
   <p/>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="de">
     German
    </language>
   </langUsage>
   <textDesc>
    <authorGender key="M" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
   </textDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change when="2023-03-31">
    Created by DS
   </change>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <p xml:id="eco_de_000033_10">
   </p>
   <p xml:id="eco_de_000033_30">
    Das Erdbeben in Chili
   </p>
  </front>
  <body>
   <div type="group">
    <head>
    </head>
    <p xml:id="eco_de_000033_50">
     In St. Jago, der Hauptstadt des Königreichs Chili, stand gerade in
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_60">
     dem Augenblicke der großen Erderschütterung vom Jahre 1647, bei
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_70">
     welcher viele tausend Menschen ihren Untergang fanden, ein junger,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_80">
     auf ein Verbrechen angeklagter Spanier, namens Jeronimo Rugera, an
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_90">
     einem Pfeiler des Gefängnisses, in welches man ihn eingesperrt hatte,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_100">
     und wollte sich erhenken.  Don Henrico Asteron, einer der reichsten
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_110">
     Edelleute der Stadt, hatte ihn ungefähr ein Jahr zuvor aus seinem
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_120">
     Hause, wo er als Lehrer angestellt war, entfernt, weil er sich mit
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_130">
     Donna Josephe, seiner einzigen Tochter, in einem zärtlichen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_140">
     Einverständnis befunden hatte.  Eine geheime Bestellung, die dem
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_150">
     alten Don, nachdem er die Tochter nachdrücklich gewarnt hatte, durch
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_160">
     die hämische Aufmerksamkeit seines stolzen Sohnes verraten worden war,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_170">
     entrüstete ihn dergestalt, daß er sie in dem Karmeliterkloster
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_180">
     unsrer lieben Frauen vom Berge daselbst unterbrachte.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_200">
     Durch einen glücklichen Zufall hatte Jeronimo hier die Verbindung von
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_210">
     neuem anzuknüpfen gewußt, und in einer verschwiegenen Nacht den
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_220">
     Klostergarten zum Schauplatze seines vollen Glückes gemacht.  Es war
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_230">
     am Fronleichnamsfeste, und die feierliche Prozession der Nonnen,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_240">
     welchen die Novizen folgten, nahm eben ihren Anfang, als die
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_250">
     unglückliche Josephe, bei dem Anklange der Glocken, in Mutterwehen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_260">
     auf den Stufen der Kathedrale niedersank.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_280">
     Dieser Vorfall machte außerordentliches Aufsehn; man brachte die
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_290">
     junge Sünderin, ohne Rücksicht auf ihren Zustand, sogleich in ein
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_300">
     Gefängnis, und kaum war sie aus den Wochen erstanden, als ihr schon,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_310">
     auf Befehl des Erzbischofs, der geschärfteste Prozeß gemacht ward.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_320">
     Man sprach in der Stadt mit einer so großen Erbitterung von diesem
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_330">
     Skandal, und die Zungen fielen so scharf über das ganze Kloster her,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_340">
     in welchem er sich zugetragen hatte, daß weder die Fürbitte der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_350">
     Familie Asteron, noch auch der Wunsch der Äbtissin selbst, welche das
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_360">
     junge Mädchen wegen ihres sonst untadelhaften Betragens liebgewonnen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_370">
     hatte, die Strenge, mit welcher das mit welcher das klösterliche
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_380">
     Gesetz sie bedrohte, mildern konnte.  Alles, was geschehen konnte,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_390">
     war, daß der Feuertod, zu dem sie verurteilt wurde, zur großen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_400">
     Entrüstung der Matronen und Jungfrauen von St. Jago, durch einen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_410">
     Machtspruch des Vizekönigs, in eine Enthauptung verwandelt ward.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_430">
     Man vermietete in den Straßen, durch welche der Hinrichtungszug gehen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_440">
     sollte, die Fenster, man trug die Dächer der Häuser ab, und die
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_450">
     frommen Töchter der Stadt luden ihre Freundinnen ein, um dem
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_460">
     Schauspiele, das der göttlichen Rache gegeben wurde, an ihrer
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_470">
     schwesterlichen Seite beizuwohnen.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_490">
     Jeronimo, der inzwischen auch in ein Gefängnis gesetzt worden war,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_500">
     wollte die Besinnung verlieren, als er diese ungeheure Wendung der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_510">
     Dinge erfuhr.  Vergebens sann er auf Rettung: überall, wohin ihn auch
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_520">
     der Fittig der vermessensten Gedanken trug, stieß er auf Riegel und
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_530">
     Mauern, und ein Versuch, die Gitterfenster zu durchfeilen, zog ihm,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_540">
     da er entdeckt ward, eine nur noch engere Einsperrung zu.  Er warf
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_550">
     sich vor dem Bildnisse der heiligen Mutter Gottes nieder, und betete
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_560">
     mit unendlicher Inbrunst zu ihr, als der einzigen, von der ihm jetzt
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_570">
     noch Rettung kommen könnte.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_590">
     Doch der gefürchtete Tag erschien, und mit ihm in seiner Brust die
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_600">
     Überzeugung von der völligen Hoffnungslosigkeit seiner Lage.  Die
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_610">
     Glocken, welche Josephen zum Richtplatz begleiteten, ertönten, und
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_620">
     Verzweiflung bemächtigte sich seiner Seele.  Das Leben schien ihm
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_630">
     verhaßt, und er beschloß, sich durch einen Strick, den ihm der Zufall
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_640">
     gelassen hatte, den Tod zu geben.  Eben stand er, wie schon gesagt,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_650">
     an einem Wandpfeiler und befestigen den Strick, der ihn dieser
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_660">
     jammervollen Welt entreißen sollte, an eine Eisenklammer, die an dem
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_670">
     Gesimse derselben eingefugt war; als plötzlich der größte Teil der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_680">
     Stadt, mit einem Gekrache, als ob das Firmament einstürzte, versank,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_690">
     und alles, was Leben atmete, unter seinen Trümmern begrub.  Jeronimo
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_700">
     Rugera war starr vor Entsetzen; und gleich als ob sein ganzes
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_710">
     Bewußtsein zerschmettert worden wäre, hielt er sich jetzt an dem
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_720">
     Pfeiler, an welchem er hatte sterben wollen, um nicht umzufallen.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_730">
     Der Boden wankte unter seinen Füßen, alle Wände des Gefängnisses
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_740">
     rissen, der ganze Bau neigte sich, nach der Straße zu einzustürzen,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_750">
     und nur der, seinem langsamen Fall begegnende, Fall des
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_760">
     gegenüberstehenden Gebäudes verhinderte, durch eine zufällige Wölbung,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_770">
     die gänzliche Zubodenstreckung desselben.  Zitternd, mit sträubenden
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_780">
     Haaren, und Knieen, die unter ihm brechen wollten, glitt Jeronimo
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_790">
     über den schiefgesenkten Fußboden hinweg, der Öffnung zu, die der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_800">
     Zusammenschlag beider Häuser in die vordere Wand des Gefängnisses
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_810">
     eingerissen hatte.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_830">
     Kaum befand er sich im Freien, als die ganze, schon erschütterte
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_840">
     Straße auf eine zweite Bewegung der Erde völlig zusammenfiel.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_850">
     Besinnungslos, wie er sich aus diesem allgemeinen Verderben retten
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_860">
     würde, eilte er, über Schutt und Gebälk hinweg, indessen der Tod von
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_870">
     allen Seiten Angriffe auf ihn machte, nach einem der nächsten Tore
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_880">
     der Stadt.  Hier stürzte noch ein Haus zusammen, und jagte ihn, die
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_890">
     Trümmer weit umherschleudernd, in eine Nebenstraße; hier leckte die
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_900">
     Flamme schon, in Dampfwolken blitzend, aus allen Giebeln, und trieb
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_910">
     ihn schreckenvoll in eine andere; hier wälzte sich, aus seinem
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_920">
     Gestade gehoben, der Mapochofluß auf ihn heran, und riß ihn brüllend
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_930">
     in eine dritte.  Hier lag ein Haufen Erschlagener, hier ächzte noch
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_940">
     eine Stimme unter dem Schutte, hier schrieen Leute von brennenden
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_950">
     Dächern herab, hier kämpften Menschen und Tiere mit den Wellen, hier
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_960">
     war ein mutiger Retter bemüht, zu helfen; hier stand ein anderer,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_970">
     bleich wie der Tod, und streckte sprachlos zitternde Hände zum Himmel.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_980">
     Als Jeronimo das Tor erreicht, und einen Hügel jenseits desselben
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_990">
     bestiegen hatte, sank er ohnmächtig auf demselben nieder.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1010">
     Er mochte wohl eine Viertelstunde in der tiefsten Bewußtlosigkeit
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1020">
     gelegen haben, als er endlich wieder erwachte, und sich, mit nach der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1030">
     Stadt gekehrtem Rücken, halb auf dem Erdboden erhob.  Er befühlte
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1040">
     sich Stirn und Brust, unwissend, was er aus seinem Zustande machen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1050">
     sollte, und ein unsägliches Wonnegefühl ergriff ihn, als ein Westwind,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1060">
     vom Meere her, sein wiederkehrendes Leben anwehte, und sein Auge
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1070">
     sich nach allen Richtungen über die blühende Gegend von St. Jago
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1080">
     hinwandte.  Nur die verstörten Menschenhaufen, die sich überall
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1090">
     blicken ließen, beklemmten sein Herz; er begriff nicht, was ihn und
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1100">
     sie hiehergeführt haben konnte, und erst, da er sich umkehrte, und
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1110">
     die Stadt hinter sich versunken sah, erinnerte er sich des
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1120">
     schrecklichen Augenblicks, den er erlebt hatte.  Er senkte sich so
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1130">
     tief, daß seine Stirn den Boden berührte, Gott für seine wunderbare
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1140">
     Errettung zu danken; und gleich, als ob der eine entsetzliche
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1150">
     Eindruck, der sich seinem Gemüt eingeprägt hatte, alle früheren
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1160">
     daraus verdrängt hätte, weinte er vor Lust, daß er sich des
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1170">
     lieblichen Lebens, voll bunter Erscheinungen, noch erfreue.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1190">
     Drauf, als er eines Ringes an seiner Hand gewahrte, erinnerte er sich
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1200">
     plötzlich auch Josephens, und mit ihr seines Gefängnisses, der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1210">
     Glocken, die er dort gehört hatte, und des Augenblicks, der dem
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1220">
     Einsturze desselben vorangegangen war.  Tiefe Schwermut erfüllte
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1230">
     wieder seine Brust; sein Gebet fing ihn zu reuen an, und fürchterlich
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1240">
     schien ihm das Wesen, das über den Wolken waltet.  Er mischte sich
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1250">
     unter das Volk, das überall, mit Rettung des Eigentums beschäftigt,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1260">
     aus den Toren stürzte, und wagte schüchtern nach der Tochter Asterons,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1270">
     und ob die Hinrichtung an ihr vollzogen worden sei, zu fragen; doch
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1280">
     niemand war, der ihm umständliche Auskunft gab.  Eine Frau, die auf
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1290">
     einem fast zur Erde gedrückten Nacken eine ungeheure Last von
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1300">
     Gerätschaften und zwei Kinder, an der Brust hängend, trug, sagte im
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1310">
     Vorbeigehen, als ob sie es selbst angesehen hätte: daß sie enthauptet
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1320">
     worden sei.  Jeronimo kehrte sich um; und da er, wenn er die Zeit
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1330">
     berechnete, selbst an ihrer Vollendung nicht zweifeln konnte, so
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1340">
     setzte er sich in einem einsamen Walde nieder, und überließ sich
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1350">
     seinem vollen Schmerz.  Er wünschte, daß die zerstörende Gewalt der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1360">
     Natur von neuem über ihn einbrechen möchte.  Er begriff nicht, warum
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1370">
     er dem Tode, den seine jammervolle Seele so suchte, in jenen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1380">
     Augenblicken, da er ihm freiwillig von allen Seiten rettend erschien,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1390">
     entflohen sei.  Er nahm sich fest vor, nicht zu wanken, wenn auch
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1400">
     jetzt die Eichen entwurzelt werden, und ihre Wipfel über ihn
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1410">
     zusammenstürzen sollten.  Darauf nun, da er sich ausgeweint hatte,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1420">
     und ihm, mitten unter den heißesten Tränen, die Hoffnung wieder
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1430">
     erschienen war, stand er auf, und durchstreifte nach allen Richtungen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1440">
     das Feld.  Jeden Berggipfel, auf dem sich die Menschen versammelt
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1450">
     hatten, besuchte er; auf allen Wegen, wo sich der Strom der Flucht
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1460">
     noch bewegte, begegnete er ihnen; wo nur irgend ein weibliches Gewand
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1470">
     im Winde flatterte, da trug ihn sein zitternder Fuß hin: doch keines
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1480">
     deckte die geliebte Tochter Asterons.  Die Sonne neigte sich, und mit
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1490">
     ihr seine Hoffnung schon wieder zum Untergange, als er den Rand eines
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1500">
     Felsens betrat, und sich ihm die Aussicht in ein weites, nur von
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1510">
     wenig Menschen besuchtes Tal eröffnete.  Er durchlief, unschlüssig,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1520">
     was er tun sollte, die einzelnen Gruppen derselben, und wollte sich
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1530">
     schon wieder wenden, als er plötzlich an einer Quelle, die die
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1540">
     Schlucht bewässerte, ein junges Weib erblickte, beschäftigt, ein Kind
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1550">
     in seinen Fluten zu reinigen.  Und das Herz hüpfte ihm bei diesem
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1560">
     Anblick: er sprang voll Ahndung über die Gesteine herab, und rief: O
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1570">
     Mutter Gottes, du Heilige! und erkannte Josephen, als sie sich bei
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1580">
     dem Geräusche schüchtern umsah.  Mit welcher Seligkeit umarmten sie
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1590">
     sich, die Unglücklichen, die ein Wunder des Himmels gerettet hatte!
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1610">
     Josephe war, auf ihrem Gang zum Tode, dem Richtplatze schon ganz nahe
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1620">
     gewesen, als durch den krachenden Einsturz der Gebäude plötzlich der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1630">
     ganze Hinrichtungszug auseinander gesprengt ward.  Ihre ersten
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1640">
     entsetzensvollen Schritte trugen sie hierauf dem nächsten Tore zu;
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1650">
     doch die Besinnung kehrte ihr bald wieder, und sie wandte sich, um
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1660">
     nach dem Kloster zu eilen, wo ihr kleiner, hülfloser Knabe
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1670">
     zurückgeblieben war.  Sie fand das ganze Kloster schon in Flammen,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1680">
     und die Äbtissin, die ihr in jenen Augenblicken, die ihre letzten
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1690">
     sein sollten, Sorge für den Säugling angelobt hatte, schrie eben, vor
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1700">
     den Pforten stehend, nach Hülfe, um ihn zu retten.  Josephe stürzte
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1710">
     sich, unerschrocken durch den Dampf, der ihr entgegenqualmte, in das
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1720">
     von allen Seiten schon zusammenfallende Gebäude, und gleich, als ob
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1730">
     alle Engel des Himmels sie umschirmten, trat sie mit ihm unbeschädigt
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1740">
     wieder aus dem Portal hervor.  Sie wollte der Äbtissin, welche die
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1750">
     Hände über ihr Haupt zusammenschlug, eben in die Arme sinken, als
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1760">
     diese, mit fast allen ihren Klosterfrauen, von einem herabfallenden
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1770">
     Giebel des Hauses, auf eine schmähliche Art erschlagen ward.  Josephe
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1780">
     bebte bei diesem entsetzlichen Anblicke zurück; sie drückte der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1790">
     Äbtissin flüchtig die Augen zu, und floh, ganz von Schrecken erfüllt,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1800">
     den teuern Knaben, den ihr der Himmel wieder geschenkt hatte, dem
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1810">
     Verderben zu entreißen.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1830">
     Sie hatte noch wenig Schritte getan, als ihr auch schon die Leiche
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1840">
     des Erzbischofs begegnete, die man soeben zerschmettert aus dem
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1850">
     Schutt der Kathedrale hervorgezogen hatte.  Der Palast des Vizekönigs
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1860">
     war versunken, der Gerichtshof, in welchem ihr das Urteil gesprochen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1870">
     worden war, stand in Flammen, und an die Stelle, wo sich ihr
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1880">
     väterliches Haus befunden hatte, war ein See getreten, und kochte
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1890">
     rötliche Dämpfe aus.  Josephe raffte alle ihre Kräfte zusammen, sich
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1900">
     zu halten.  Sie schritt, den Jammer von ihrer Brust entfernend, mutig
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1910">
     mit ihrer Beute von Straße zu Straße, und war schon dem Tore nah, als
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1920">
     sie auch das Gefängnis, in welchem Jeronimo geseufzt hatte, in
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1930">
     Trümmern sah.  Bei diesem Anblicke wankte sie, und wollte
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1940">
     besinnungslos an einer Ecke niedersinken; doch in demselben
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1950">
     Augenblick jagte sie der Sturz eines Gebäudes hinter ihr, das die
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1960">
     Erschütterungen schon ganz aufgelöst hatten, durch das Entsetzen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1970">
     gestärkt, wieder auf; sie küßte das Kind, drückte sich die Tränen aus
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1980">
     den Augen, und erreichte, nicht mehr auf die Greuel, die sie
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_1990">
     umringten, achtend, das Tor.  Als sie sich im Freien sah, schloß sie
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2000">
     bald, daß nicht jeder, der ein zertrümmertes Gebäude bewohnt hatte,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2010">
     unter ihm notwendig müsse zerschmettert worden sein.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2030">
     An dem nächsten Scheidewege stand sie still, und harrte, ob nicht
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2040">
     einer, der ihr, nach dem kleinen Philipp, der liebste auf der Welt
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2050">
     war, noch erscheinen würde.  Sie ging, weil niemand kam, und das
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2060">
     Gewühl der Menschen anwuchs, weiter, und kehrte sich wieder um, und
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2070">
     harrte wieder; und schlich, viel Tränen vergießend, in ein dunkles,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2080">
     von Pinien beschattetes Tal, um seiner Seele, die sie entflohen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2090">
     glaubte, nachzubeten; und fand ihn hier, diesen Geliebten, im Tale,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2100">
     und Seligkeit, als ob es das Tal von Eden gewesen wäre.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2120">
     Dies alles erzählte sie jetzt voll Rührung dem Jeronimo, und reichte
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2130">
     ihm, da sie vollendet hatte, den Knaben zum Küssen dar.--Jeronimo
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2140">
     nahm ihn, und hätschelte ihn in unsäglicher Vaterfreude, und
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2150">
     verschloß ihm, da er das fremde Antlitz anweinte, mit Liebkosungen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2160">
     ohne Ende den Mund.  Indessen war die schönste Nacht herabgestiegen,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2170">
     voll wundermilden Duftes, so silberglänzend und still, wie nur ein
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2180">
     Dichter davon träumen mag.  Überall, längs der Talquelle, hatten
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2190">
     sich, im Schimmer des Mondscheins, Menschen niedergelassen, und
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2200">
     bereiteten sich sanfte Lager von Moos und Laub, um von einem so
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2210">
     qualvollen Tage auszuruhen.  Und weil die Armen immer noch jammerten;
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2220">
     dieser, daß er sein Haus, jener, daß er Weib und Kind, und der dritte,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2230">
     daß er alles verloren habe: so schlichen Jeronimo und Josephe in ein
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2240">
     dichteres Gebüsch, um durch das heimliche Gejauchz ihrer Seelen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2250">
     niemand zu betrüben.  Sie fanden einen prachtvollen Granatapfelbaum,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2260">
     der seine Zweige, voll duftender Früchte, weit ausbreitete; und die
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2270">
     Nachtigall flötete im Wipfel ihr wollüstiges Lied.  Hier ließ sich
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2280">
     Jeronimo am Stamme nieder, und Josephe in seinem, Philipp in
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2290">
     Josephens Schoß, saßen sie, von seinem Mantel bedeckt, und ruhten.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2300">
     Der Baumschatten zog, mit seinen verstreuten Lichtern, über sie
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2310">
     hinweg, und der Mond erblaßte schon wieder vor der Morgenröte, ehe
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2320">
     sie einschliefen.  Denn Unendliches hatten sie zu schwatzen vom
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2330">
     Klostergarten und den Gefängnissen, und was sie um einander gelitten
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2340">
     hätten; und waren sehr gerührt, wenn sie dachten, wie viel Elend über
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2350">
     die Welt kommen mußte, damit sie glücklich würden!
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2370">
     Sie beschlossen, sobald die Erderschütterungen aufgehört haben würden,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2380">
     nach La Conception zu gehen, wo Josephe eine vertraute Freundin
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2390">
     hatte, sich mit einem kleinen Vorschuß, den sie von ihr zu erhalten
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2400">
     hoffte, von dort nach Spanien einzuschiffen, wo Jeronimos mütterliche
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2410">
     Verwandten wohnten, und daselbst ihr glückliches Leben zu beschließen.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2420">
     Hierauf, unter vielen Küssen, schliefen sie ein.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2440">
     Als sie erwachten, stand die Sonne schon hoch am Himmel, und sie
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2450">
     bemerkten in ihrer Nähe mehrere Familien, beschäftigt, sich am Feuer
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2460">
     ein kleines Morgenbrot zu bereiten.  Jeronimo dachte eben auch, wie
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2470">
     er Nahrung für die Seinigen herbeischaffen sollte, als ein junger
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2480">
     wohlgekleideter Mann, mit einem Kinde auf dem Arm, zu Josephen trat,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2490">
     und sie mit Bescheidenheit fragte: ob sie diesem armen Wurme, dessen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2500">
     Mutter dort unter den Bäumen beschädigt liege, nicht auf kurze Zeit
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2510">
     ihre Brust reichen wolle?  Josephe war ein wenig verwirrt, als sie in
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2520">
     ihm einen Bekannten erblickte; doch da er, indem er ihre Verwirrung
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2530">
     falsch deutete, fortfuhr: es ist nur auf wenige Augenblicke, Donna
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2540">
     Josephe, und dieses Kind hat, seit jener Stunde, die uns alle
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2550">
     unglücklich gemacht hat, nichts genossen; so sagte sie: "ich
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2560">
     schwieg--aus einem andern Grunde, Don Fernando; in diesen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2570">
     schrecklichen Zeiten weigert sich niemand, von dem, was er besitzen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2580">
     mag, mitzuteilen": und nahm den kleinen Fremdling, indem sie ihr
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2590">
     eigenes Kind dem Vater gab, und legte ihn an ihre Brust.  Don
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2600">
     Fernando war sehr dankbar für diese Güte, und fragte: ob sie sich
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2610">
     nicht mit ihm zu jener Gesellschaft verfügen wollten, wo eben jetzt
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2620">
     beim Feuer ein kleines Frühstück bereitet werde?  Josephe antwortete,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2630">
     daß sie dies Anerbieten mit Vergnügen annehmen würde, und folgte ihm,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2640">
     da auch Jeronimo nichts einzuwenden hatte, zu seiner Familie, wo sie
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2650">
     auf das innigste und zärtlichste von Don Fernandos beiden
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2660">
     Schwägerinnen, die sie als sehr würdige junge Damen kannte, empfangen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2670">
     ward.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2690">
     Donna Elvire, Don Fernandos Gemahlin, welche schwer an den Füßen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2700">
     verwundet auf der Erde lag, zog Josephen, da sie ihren abgehärmten
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2710">
     Knaben an der Brust derselben sah, mit vieler Freundlichkeit zu sich
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2720">
     nieder.  Auch Don Pedro, sein Schwiegervater, der an der Schulter
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2730">
     verwundet war, nickte ihr liebreich mit dem Haupte zu.-In Jeronimos
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2740">
     und Josephens Brust regten sich Gedanken von seltsamer Art.  Wenn sie
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2750">
     sich mit so vieler Vertraulichkeit und Güte behandelt sahen, so
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2760">
     wußten sie nicht, was sie von der Vergangenheit denken sollten, vom
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2770">
     Richtplatze, von dem Gefängnisse, und der Glocke; und ob sie bloß
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2780">
     davon geträumt hätten?  Es war, als ob die Gemüter, seit dem
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2790">
     fürchterlichen Schlage, der sie durchdröhnt hatte, alle versöhnt
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2800">
     wären.  Sie konnten in der Erinnerung gar nicht weiter, als bis auf
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2810">
     ihn, zurückgehen.  Nur Donna Elisabeth, welche bei einer Freundin,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2820">
     auf das Schauspiel des gestrigen Morgens, eingeladen worden war, die
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2830">
     Einladung aber nicht angenommen hatte, ruhte zuweilen mit
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2840">
     träumerischem Blicke auf Josephen; doch der Bericht, der über irgend
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2850">
     ein neues gräßliches Unglück erstattet ward, riß ihre, der Gegenwart
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2860">
     kaum entflohene Seele schon wieder in dieselbe zurück.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2880">
     Man erzählte, wie die Stadt gleich nach der ersten Haupterschütterung
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2890">
     von Weibern ganz voll gewesen, die vor den Augen aller Männer
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2900">
     niedergekommen seien; wie die Mönche darin, mit dem Kruzifix in der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2910">
     Hand, umhergelaufen wären, und geschrieen hätten: das Ende der Welt
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2920">
     sei da! wie man einer Wache, die auf Befehl des Vizekönigs verlangte,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2930">
     eine Kirche zu räumen, geantwortet hätte: es gäbe keinen Vizekönig
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2940">
     von Chili mehr! wie der Vizekönig in den schrecklichsten Augenblicken
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2950">
     hätte müssen Galgen aufrichten lassen, um der Dieberei Einhalt zu tun;
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2960">
     und wie ein Unschuldiger, der sich von hinten durch ein brennendes
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2970">
     Haus gerettet, von dem Besitzer aus Übereilung ergriffen, und
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_2980">
     sogleich auch aufgeknöpft worden wäre.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3000">
     Donna Elvire, bei deren Verletzungen Josephe viel beschäftigt war,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3010">
     hatte in einem Augenblick, da gerade die Erzählungen sich am
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3020">
     lebhaftesten kreuzten, Gelegenheit genommen, sie zu fragen: wie es
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3030">
     denn ihr an diesem fürchterlichen Tag ergangen sei?  Und da Josephe
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3040">
     ihr, mit beklemmtem Herzen, einige Hauptzüge davon angab, so ward ihr
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3050">
     die Wollust, Tränen in die Augen dieser Dame treten zu sehen; Donna
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3060">
     Elvire ergriff ihre Hand, und drückte sie, und winkte ihr, zu
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3070">
     schweigen.  Josephe dünkte sich unter den Seligen.  Ein Gefühl, das
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3080">
     sie nicht unterdrücken konnte, nannte den verfloßnen Tag, so viel
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3090">
     Elend er auch über die Welt gebracht hatte, eine Wohltat, wie der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3100">
     Himmel noch keine über sie verhängt hatte.  Und in der Tat schien,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3110">
     mitten in diesen gräßlichen Augenblicken, in welchen alle irdischen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3120">
     Güter der Menschen zu Grunde gingen, und die ganze Natur verschüttet
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3130">
     zu werden drohte, der menschliche Geist selbst, wie eine schöne Blume,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3140">
     aufzugehn.  Auf den Feldern, so weit das Auge reichte, sah man
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3150">
     Menschen von allen Ständen durcheinander liegen, Fürsten und Bettler,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3160">
     Matronen und Bäuerinnen, Staatsbeamte und Tagelöhner, Klosterherren
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3170">
     und Klosterfrauen: einander bemitleiden, sich wechselseitig Hülfe
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3180">
     reichen, von dem, was sie zur Erhaltung ihres Lebens gerettet haben
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3190">
     mochten, freudig mitteilen, als ob das allgemeine Unglück alles, was
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3200">
     ihm entronnen war, zu einer Familie gemacht hätte.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3220">
     Statt der nichtssagenden Unterhaltungen, zu welchen sonst die Welt an
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3230">
     den Teetischen den Stoff hergegeben hatte, erzählte man jetzt
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3240">
     Beispiele von ungeheuern Taten: Menschen, die man sonst in der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3250">
     Gesellschaft wenig geachtet hatte, hatten Römergröße gezeigt;
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3260">
     Beispiele zu Haufen von Unerschrockenheit, von freudiger Verachtung
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3270">
     der Gefahr, von Selbstverleugnung und der göttlichen Aufopferung, von
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3280">
     ungesäumter Wegwerfung des Lebens, als ob es, dem nichtswürdigsten
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3290">
     Gute gleich, auf dem nächsten Schritte schon wiedergefunden würde.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3300">
     Ja, da nicht einer war, für den nicht an diesem Tage etwas Rührendes
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3310">
     geschehen wäre, oder der nicht selbst etwas Großmütiges getan hätte,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3320">
     so war der Schmerz in jeder Menschenbrust mit so viel süßer Lust
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3330">
     vermischt, daß sich, wie sie meinte, gar nicht angeben ließ, ob die
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3340">
     Summe des allgemeinen Wohlseins nicht von der einen Seite um ebenso
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3350">
     viel gewachsen war, als sie von der anderen abgenommen hatte.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3370">
     Jeronimo nahm Josephen, nachdem sich beide in diesen Betrachtungen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3380">
     stillschweigend erschöpft hatten, beim Arm, und führte sie mit
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3390">
     unaussprechlicher Heiterkeit unter den schattigen Lauben des
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3400">
     Granatwaldes auf und nieder.  Er sagte ihr, daß er, bei dieser
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3410">
     Stimmung der Gemüter und dem Umsturz aller Verhältnisse, seinen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3420">
     Entschluß, sich nach Europa einzuschiffen, aufgebe; daß er vor dem
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3430">
     Vizekönig, der sich seiner Sache immer günstig gezeigt, falls er noch
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3440">
     am Leben sei, einen Fußfall wagen würde; und daß er Hoffnung habe
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3450">
     (wobei er ihr einen Kuß aufdrückte), mit ihr in Chili zurückzubleiben.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3460">
     Josephe antwortete, daß ähnliche Gedanken in ihr aufgestiegen wären;
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3470">
     daß auch sie nicht mehr, falls ihr Vater nur noch am Leben sei, ihn
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3480">
     zu versöhnen zweifle; daß sie aber statt des Fußfalles lieber nach La
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3490">
     Conception zu gehen, und von dort aus schriftlich das
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3500">
     Versöhnungsgeschäft mit dem Vizekönig zu betreiben rate, wo man auf
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3510">
     jeden Fall in der Nähe des Hafens wäre, und für den besten, wenn das
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3520">
     Geschäft die erwünschte Wendung nähme, ja leicht wieder nach St. Jago
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3530">
     zurückkehren könnte.  Nach einer kurzen Überlegung gab Jeronimo der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3540">
     Klugheit dieser Maßregel seinen Beifall, führte sie noch ein wenig,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3550">
     die heitern Momente der Zukunft überfliegend, in den Gängen umher,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3560">
     und kehrte mit ihr zur Gesellschaft zurück.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3580">
     Inzwischen war der Nachmittag herangekommen, und die Gemüter der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3590">
     herumschwärmenden Flüchtlinge hatten sich, da die Erdstöße nachließen,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3600">
     nur kaum wieder ein wenig beruhigt, als sich schon die Nachricht
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3610">
     verbreitete, daß in der Dominikanerkirche, der einzigen, welche das
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3620">
     Erdbeben verschont hatte, eine feierliche Messe von dem Prälaten des
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3630">
     Klosters selbst gelesen werden würde, den Himmel um Verhütung
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3640">
     ferneren Unglücks anzuflehen.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3660">
     Das Volk brach schon aus allen Gegenden auf, und eilte in Strömen zur
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3670">
     Stadt.  In Don Fernandos Gesellschaft ward die Frage aufgeworfen, ob
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3680">
     man nicht auch an dieser Feierlichkeit Teil nehmen, und sich dem
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3690">
     allgemeinen Zuge anschließen solle?  Donna Elisabeth erinnerte, mit
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3700">
     einiger Beklemmung, was für ein Unheil gestern in der Kirche
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3710">
     vorgefallen sei; daß solche Dankfeste ja wiederholt werden würden,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3720">
     und daß man sich der Empfindung alsdann, weil die Gefahr schon mehr
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3730">
     vorüber wäre, mit desto größerer Heiterkeit und Ruhe überlassen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3740">
     könnte.  Josephe äußerte, indem sie mit einiger Begeisterung sogleich
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3750">
     aufstand, daß sie den Drang, ihr Antlitz vor dem Schöpfer in den
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3760">
     Staub zu legen, niemals lebhafter empfunden habe, als eben jetzt, wo
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3770">
     er seine unbegreifliche und erhabene Macht so entwickle.  Donna
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3780">
     Elvire erklärte sich mit Lebhaftigkeit für Josephens Meinung.  Sie
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3790">
     bestand darauf, daß man die Messe hören sollte, und rief Don Fernando
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3800">
     auf, die Gesellschaft zu führen, worauf sich alles, Donna Elisabeth
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3810">
     auch, von den Sitzen erhob.  Da man jedoch letztere, mit heftig
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3820">
     arbeitender Brust, die kleinen Anstalten zum Aufbruche zaudernd
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3830">
     betreiben sah, und sie, auf die Frage: was ihr fehle? antwortete: sie
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3840">
     wisse nicht, welch eine unglückliche Ahndung in ihr sei? so beruhigte
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3850">
     sie Donna Elvire, und forderte sie auf, bei ihr und ihrem kranken
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3860">
     Vater zurückzubleiben.  Josephe sagte: so werden Sie mir wohl, Donna
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3870">
     Elisabeth, diesen kleinen Liebling abnehmen, der sich schon wieder,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3880">
     wie Sie sehen, bei mir eingefunden hat.  Sehr gern, antwortete Donna
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3890">
     Elisabeth, und machte Anstalten ihn zu ergreifen; doch da dieser über
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3900">
     das Unrecht, das ihm geschah, kläglich schrie, und auf keine Art
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3910">
     darein willigte, so sagte Josephe lächelnd, daß sie ihn nur behalten
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3920">
     wolle, und küßte ihn wieder still.  Hierauf bot Don Fernando, dem die
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3930">
     ganze Würdigkeit und Anmut ihres Betragens sehr gefiel, ihr den Arm;
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3940">
     Jeronimo, welcher den kleinen Philipp trug, führte Donna Constanzen;
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3950">
     die übrigen Mitglieder, die sich bei der Gesellschaft eingefunden
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3960">
     hatten, folgten; und in dieser Ordnung ging der Zug nach der Stadt.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3980">
     Sie waren kaum funfzig Schritte gegangen, als man Donna Elisabeth
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_3990">
     welche inzwischen heftig und heimlich mit Donna Elvire gesprochen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4000">
     hatte.  Don Fernando! rufen hörte, und dem Zuge mit unruhigen Tritten
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4010">
     nacheilen sah.  Don Fernando hielt, und kehrte sich um; harrte ihrer,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4020">
     ohne Josephen loszulassen, und fragte, da sie, gleich als ob sie auf
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4030">
     sein Entgegenkommen wartete, in einiger Ferne stehen blieb: was sie
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4040">
     wolle?  Donna Elisabeth näherte sich ihm hierauf, obschon, wie es
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4050">
     schien, mit Widerwillen, und raunte ihm, doch so, daß Josephe es
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4060">
     nicht hören konnte, einige Worte ins Ohr.  Nun? fragte Don Fernando:
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4070">
     und das Unglück, das daraus entstehen kann?  Donna Elisabeth fuhr
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4080">
     fort, ihm mit verstörtem Gesicht ins Ohr zu zischeln.  Don Fernando
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4090">
     stieg eine Röte des Unwillens ins Gesicht; er antwortete: es wäre gut!
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4100">
     Donna Elvire möchte sich beruhigen; und führte seine Dame weiter.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4110">
     -Als sie in der Kirche der Dominikaner ankamen, ließ sich die Orgel
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4120">
     schon mit musikalischer Pracht hören, und eine unermeßliche
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4130">
     Menschenmenge wogte darin.  Das Gedränge erstreckte sich bis weit vor
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4140">
     den Portalen auf den Vorplatz der Kirche hinaus, und an den Wänden
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4150">
     hoch, in den Rahmen der Gemälde, hingen Knaben, und hielten mit
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4160">
     erwartungsvollen Blicken ihre Mützen in der Hand.  Von allen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4170">
     Kronleuchtern strahlte es herab, die Pfeiler warfen, bei der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4180">
     einbrechenden Dämmerung, geheimnisvolle Schatten, die große von
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4190">
     gefärbtem Glas gearbeitete Rose in der Kirche äußerstem Hintergrunde
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4200">
     glühte, wie die Abendsonne selbst, die sie erleuchtete, und Stille
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4210">
     herrschte, da die Orgel jetzt schwieg, in der ganzen Versammlung, als
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4220">
     hätte keiner einen Laut in der Brust.  Niemals schlug aus einem
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4230">
     christlichen Dom eine solche Flamme der Inbrunst gen Himmel, wie
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4240">
     heute aus dem Dominikanerdom zu St. Jago; und keine menschliche Brust
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4250">
     gab wärmere Glut dazu her, als Jeronimos und Josephens!
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4270">
     Die Feierlichkeit fing mit einer Predigt an, die der ältesten
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4280">
     Chorherren einer, mit dem Festschmuck angetan, von der Kanzel hielt.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4290">
     Er begann gleich mit Lob, Preis und Dank, seine zitternden, vom
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4300">
     Chorhemde weit umflossenen Hände hoch gen Himmel erhebend, daß noch
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4310">
     Menschen seien, auf diesem, in Trümmer zerfallenden Teile der Welt,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4320">
     fähig, zu Gott empor zu stammeln.  Er schilderte, was auf den Wink
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4330">
     des Allmächtigen geschehen war; das Weltgericht kann nicht
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4340">
     entsetzlicher sein; und als er das gestrige Erdbeben gleichwohl, auf
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4350">
     einen Riß, den der Dom erhalten hatte, hinzeigend, einen bloßen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4360">
     Vorboten davon nannte, lief ein Schauder über die ganze Versammlung.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4370">
     Hierauf kam er, im Flusse priesterlicher Beredsamkeit, auf das
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4380">
     Sittenverderbnis der Stadt; Greuel, wie Sodom und Gomorrha sie nicht
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4390">
     sahen, straft' er an ihr; und nur der unendlichen Langmut Gottes
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4400">
     schrieb er es zu, daß sie noch nicht gänzlich vom Erdboden vertilgt
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4410">
     worden sei.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4430">
     Aber wie dem Dolche gleich fuhr es durch die von dieser Predigt schon
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4440">
     ganz zerrissenen Herzen unserer beiden Unglücklichen, als der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4450">
     Chorherr bei dieser Gelegenheit umständlich des Frevels erwähnte, der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4460">
     in dem Klostergarten der Karmeliterinnen verübt worden war; die
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4470">
     Schonung, die er bei der Welt gefunden hatte, gottlos nannte, und in
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4480">
     einer von Verwünschungen erfüllten Seitenwendung, die Seelen der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4490">
     Täter, wörtlich genannt, allen Fürsten der Hölle übergab!  Donna
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4500">
     Constanze rief, indem sie an Jeronimos Armen zuckte: Don Fernando!
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4510">
     Doch dieser antwortete so nachdrücklich und doch so heimlich, wie
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4520">
     sich beides verbinden ließ: "Sie schweigen, Donna, Sie rühren auch
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4530">
     den Augapfel nicht, und tun, als ob Sie in eine Ohnmacht versunken;
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4540">
     worauf wir die Kirche verlassen." Doch, ehe Donna Constanze diese
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4550">
     sinnreiche zur Rettung erfundene Maßregel noch ausgeführt hatte, rief
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4560">
     schon eine Stimme, des Chorherrn Predigt laut unterbrechend, aus:
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4570">
     Weichet fern hinweg, ihr Bürger von St. Jago, hier stehen diese
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4580">
     gottlosen Menschen!  Und als eine andere Stimme schreckenvoll,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4590">
     indessen sich ein weiter Kreis des Entsetzens um sie bildete, fragte:
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4600">
     wo? hier! versetzte ein Dritter, und zog, heiliger Ruchlosigkeit voll,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4610">
     Josephen bei den Haaren nieder, daß sie mit Don Fernandos Sohne zu
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4620">
     Boden getaumelt wäre, wenn dieser sie nicht gehalten hätte.  "Seid
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4630">
     ihr wahnsinnig?" rief der Jüngling, und schlug den Arm um Josephen:
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4640">
     "ich bin Don Fernando Ormez, Sohn des Kommandanten der Stadt, den ihr
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4650">
     alle kennt." Don Fernando Ormez? rief, dicht vor ihn hingestellt, ein
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4660">
     Schuhflicker, der für Josephen gearbeitet hatte, und diese wenigstens
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4670">
     so genau kannte, als ihre kleinen Füße.  Wer ist der Vater zu diesem
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4680">
     Kinde? wandte er sich mit frechem Trotz zur Tochter Asterons.  Don
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4690">
     Fernando erblaßte bei dieser Frage.  Er sah bald den Jeronimo
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4700">
     schüchtern an, bald überflog er die Versammlung, ob nicht einer sei,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4710">
     der ihn kenne?  Josephe rief, von entsetzlichen Verhältnissen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4720">
     gedrängt: dies ist nicht mein Kind, Meister Pedrillo, wie Er glaubt;
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4730">
     indem sie, in unendlicher Angst der Seele, auf Don Fernando blickte:
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4740">
     dieser junge Herr ist Don Fernando Ormez, Sohn des Kommandanten der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4750">
     Stadt, den ihr alle kennt!  Der Schuster fragte: wer von euch, ihr
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4760">
     Bürger, kennt diesen jungen Mann?  Und mehrere der Umstehenden
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4770">
     wiederholten: wer kennt den Jeronimo Rugera?  Der trete vor!  Nun
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4780">
     traf es sich, daß in demselben Augenblicke der kleine Juan, durch den
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4790">
     Tumult erschreckt, von Josephens Brust weg Don Fernando in die Arme
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4800">
     strebte.  Hierauf: Er ist der Vater! schrie eine Stimme; und: er ist
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4810">
     Jeronimo Rugera! eine andere; und: sie sind die gotteslästerlichen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4820">
     Menschen! eine dritte; und: steinigt sie! steinigt sie! die ganze im
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4830">
     Tempel Jesu versammelte Christenheit!  Drauf jetzt Jeronimo: Halt!
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4840">
     Ihr Unmenschlichen!  Wenn ihr den Jeronimo Rugera sucht: hier ist er!
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4850">
     Befreit jenen Mann, welcher unschuldig ist!-Der wütende Haufen,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4860">
     durch die Äußerung Jeronimos verwirrt, stutzte; mehrere Hände ließen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4870">
     Don Fernando los; und da in demselben Augenblick ein Marine-Offizier
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4880">
     von bedeutendem Rang herbeieilte, und, indem er sich durch den Tumult
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4890">
     drängte, fragte: Don Fernando Ormez!  Was ist Euch widerfahren? so
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4900">
     antwortete dieser, nun völlig befreit, mit wahrer heldenmütiger
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4910">
     Besonnenheit: "Ja, sehen Sie, Don Alonzo, die Mordknechte!  Ich wäre
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4920">
     verloren gewesen, wenn dieser würdige Mann sich nicht, die rasende
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4930">
     Menge zu beruhigen, für Jeronimo Rugera ausgegeben hätte.  Verhaften
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4940">
     Sie ihn, wenn Sie die Güte haben wollen, nebst dieser jungen Dame, zu
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4950">
     ihrer beiderseitigen Sicherheit; und diesen Nichtswürdigen", indem er
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4960">
     Meister Pedrillo ergriff, "der den ganzen Aufruhr angezettelt hat!"
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4970">
     Der Schuster rief: Don Alonzo Onoreja, ich frage Euch auf Euer
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4980">
     Gewissen, ist dieses Mädchen nicht Josephe Asteron?  Da nun Don
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_4990">
     Alonzo, welcher Josephen sehr genau kannte, mit der Antwort zauderte,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5000">
     und mehrere Stimmen, dadurch von neuem zur Wut entflammt, riefen: sie
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5010">
     ists, sie ists! und: bringt sie zu Tode! so setzte Josephe den
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5020">
     kleinen Philipp, den Jeronimo bisher getragen hatte, samt dem kleinen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5030">
     Juan, auf Don Fernandos Arm, und sprach: gehn Sie, Don Fernando,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5040">
     retten Sie Ihre beiden Kinder, und überlassen Sie uns unserm
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5050">
     Schicksale!
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5070">
     Don Fernando nahm die beiden Kinder und sagte: er wolle eher umkommen,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5080">
     als zugeben, daß seiner Gesellschaft etwas zu Leide geschehe.  Er
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5090">
     bot Josephen, nachdem er sich den Degen des Marine-Offiziers
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5100">
     ausgebeten hatte, den Arm, und forderte das hintere Paar auf, ihm zu
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5110">
     folgen.  Sie kamen auch wirklich, indem man ihnen, bei solchen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5120">
     Anstalten, mit hinlänglicher Ehrerbietigkeit Platz machte, aus der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5130">
     Kirche heraus, und glaubten sich gerettet.  Doch kaum waren sie auf
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5140">
     den von Menschen gleichfalls erfüllten Vorplatz derselben getreten,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5150">
     als eine Stimme aus dem rasenden Haufen, der sie verfolgt hatte, rief:
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5160">
     dies ist Jeronimo Rugera, ihr Bürger, denn ich bin sein eigner Vater!
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5170">
     und ihn an Donna Constanzens Seite mit einem ungeheuren
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5180">
     Keulenschlage zu Boden streckte.  Jesus Maria! rief Donna Constanze,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5190">
     und floh zu ihrem Schwager; doch: Klostermetze! erscholl es schon,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5200">
     mit einem zweiten Keulenschlage, von einer andern Seite, der sie
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5210">
     leblos neben Jeronimo niederwarf.  Ungeheuer! rief ein Unbekannter:
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5220">
     dies war Donna Constanze Xares!  Warum belogen sie uns! antwortete
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5230">
     der Schuster; sucht die rechte auf, und bringt sie um!  Don Fernando,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5240">
     als er Constanzens Leichnam erblickte, glühte vor Zorn; er zog und
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5250">
     schwang das Schwert, und hieb, daß er ihn gespalten hätte, den
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5260">
     fanatischen Mordknecht, der diese Greuel veranlaßte, wenn derselbe
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5270">
     nicht, durch eine Wendung, dem wütenden Schlag entwichen wäre.  Doch
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5280">
     da er die Menge, die auf ihn eindrang, nicht überwältigen konnte:
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5290">
     leben Sie wohl, Don Fernando mit den Kindern! rief Josephe--und: hier
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5300">
     mordet mich, ihr blutdürstenden Tiger! und stürzte sich freiwillig
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5310">
     unter sie, um dem Kampf ein Ende zu machen.  Meister Pedrillo schlug
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5320">
     sie mit der Keule nieder.  Darauf ganz mit ihrem Blute besprützt:
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5330">
     schickt ihr den Bastard zur Hölle nach! rief er, und drang, mit noch
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5340">
     ungesättigter Mordlust, von neuem vor.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5360">
     Don Fernando, dieser göttliche Held, stand jetzt, den Rücken an die
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5370">
     Kirche gelehnt; in der Linken hielt er die Kinder, in der Rechten das
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5380">
     Schwert.  Mit jedem Hiebe wetterstrahlte er einen zu Boden; ein Löwe
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5390">
     wehrt sich nicht besser.  Sieben Bluthunde lagen tot vor ihm, der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5400">
     Fürst der satanischen Rotte selbst war verwundet.  Doch Meister
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5410">
     Pedrillo ruhte nicht eher, als bis er der Kinder eines bei den Beinen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5420">
     von seiner Brust gerissen, und, hochher im Kreise geschwungen, an
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5430">
     eines Kirchpfeilers Ecke zerschmettert hatte.  Hierauf ward es still,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5440">
     und alles entfernte sich.  Don Fernando, als er seinen kleinen Juan
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5450">
     vor sich liegen sah, mit aus dem Hirne vorquellenden Mark, hob, voll
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5460">
     namenlosen Schmerzes, seine Augen gen Himmel.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5480">
     Der Marine-Offizier fand sich wieder bei ihm ein, suchte ihn zu
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5490">
     trösten, und versicherte ihn, daß seine Untätigkeit bei diesem
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5500">
     Unglück, obschon durch mehrere Umstände gerechtfertigt, ihn reue;
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5510">
     doch Don Fernando sagte, daß ihm nichts vorzuwerfen sei, und bat ihn
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5520">
     nur, die Leichname jetzt fortschaffen zu helfen.  Man trug sie alle,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5530">
     bei der Finsternis der einbrechenden Nacht, in Don Alonzos Wohnung,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5540">
     wohin Don Fernando ihnen, viel über das Antlitz des kleinen Philipp
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5550">
     weinend, folgte.  Er übernachtete auch bei Don Alonzo, und säumte
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5560">
     lange, unter falschen Vorspiegelungen, seine Gemahlin von dem ganzen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5570">
     Umfang des Unglücks zu unterrichten; einmal, weil sie krank war, und
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5580">
     dann, weil er auch nicht wußte, wie sie sein Verhalten bei dieser
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5590">
     Begebenheit beurteilen würde; doch kurze Zeit nachher, durch einen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5600">
     Besuch zufällig von allem, was geschehen war, benachrichtigt, weinte
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5610">
     diese treffliche Dame im Stillen ihren mütterlichen Schmerz aus, und
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5620">
     fiel ihm mit dem Rest einer erglänzenden Träne eines Morgens um den
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5630">
     Hals und küßte ihn.  Don Fernando und Donna Elvire nahmen hierauf den
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5640">
     kleinen Fremdling zum Pflegesohn an; und wenn Don Fernando Philippen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5650">
     mit Juan verglich, und wie er beide erworben hatte, so war es ihm
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000033_5660">
     fast, als müßt er sich freuen.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>